{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_022981",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://www.doopedia.co.kr/",
        "collectedDate": "2023-10-11",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "수월관음도(1998)"
    },
    "text": "水月觀音圖(1998) (수월관음도(1998))\\n\n京畿道龍仁市処仁区龍仁龍仁大學路134、収蔵庫(三加洞)\\n\n1998年10月10日に宝物に指定されたこの14世紀頃の高麗仏画は、観世音菩薩をテーマにした華やかで繊細な作品です。1994年から1996年にかけて行われた修復作業により、本来の姿をほとんど取り戻し、地絹と顔料の状態も良好です。 菩薩はスカートを履き、火仏のある宝冠をかぶり、宝冠から全身を覆うベールを羽織っています。半可浮座の姿勢で右足を左膝の上に乗せ、体を少し傾けて右を向いたまま岩の上に座っています。背中には竹が描かれ、画面の左下隅にはソンジェ童子が腰を曲げて合掌しています。これらの要素や姿勢は14世紀高麗時代の水月像と共通しており、極めて一般的な姿勢です。 輪郭と細部の描線は朱色で引かれており、その線に沿って非常に薄く塗られ、立体感が示されています。ベールは麻葉紋という地紋を白色顔料で描き、輪郭やしわ線も白色顔料で描かれた後、金歯で重ねて描かれました。再びその二重の線に沿って白色顔料で薄く塗りを施し、質感を表現しようとしています。ベールには直径2.3cm程度の高麗仏画特有の蓮花唐草円紋が金歯で描かれています。 スカートは前面に朱色が塗られ、白色顔料で亀甲文が描かれていますが、その上に墨線が再度引かれ、明確にされています。全体的な形状は安定した姿をしており、高麗仏画の伝統的な技法に忠実に従っています。この絵画は日本宝寿院にも所蔵されている水月と似た特徴を持っており、図像の継承や伝統図像の受容という点で重要な作品となっています。また、細部の表現においては既存の作品と差別化を図っています。 この作品は、高麗時代の水月の典型的な図像の変化を通じて新しい図像が創出された良い例です。水月は繊細な技法と優雅な色彩、金歯と銀歯の適度な使用により、華麗さの極みを見せてくれます。裾から胸肉が露出して流れ落ちる透明な表現や、柔軟に座っている姿からは、一つ一つの文様に込められた精巧さを感じることができます。また、正面ではなくやや左側に向かって優雅に座り、蓮の花の上に上げた右足の下に位置する童子僧を見つめる奥ゆかしい目つきも、崇高で美しいです。",
    "QA": [
        {
            "question": "水月觀音圖はどのような作品ですか？",
            "answer": "水月觀音圖は、14世紀頃の高麗仏画で、観世音菩薩をテーマにした華やかで繊細な作品です。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖はどこに所蔵されていますか？",
            "answer": "水月觀音圖は、京畿道龍仁市処仁区龍仁龍仁大學路134、収蔵庫(三加洞)に所蔵されています。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖はいつ指定されましたか？",
            "answer": "水月觀音圖は、1998年10月10日に宝物に指定されました。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖の修復作業はいつ行われましたか？",
            "answer": "水月觀音圖の修復作業は、1994年から1996年にかけて行われました。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖の特徴は何ですか？",
            "answer": "水月觀音圖の特徴は、菩薩がスカートを履き、火仏のある宝冠をかぶり、ベールを羽織っていることです。また、背中には竹が描かれ、画面の左下隅にはソンジェ童子が腰を曲げて合掌しています。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖の描線や顔料の状態はどうですか？",
            "answer": "水月觀音圖の描線は朱色で引かれ、非常に薄く塗られています。また、地絹と顔料の状態も良好です。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖のベールの細部の表現方法はどうですか？",
            "answer": "水月觀音圖のベールは、麻葉紋という地紋を白色顔料で描き、金歯で重ねて描かれました。また、直径2.3cm程度の高麗仏画特有の蓮花唐草円紋が金歯で描かれています。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖のスカートにはどのような文様が描かれていますか？",
            "answer": "水月觀音圖のスカートには、朱色が塗られ、白色顔料で亀甲文が描かれています。墨線が再度引かれ、明確にされています。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖はどのような姿勢で描かれていますか？",
            "answer": "水月觀音圖は、半可浮座の姿勢で右足を左膝の上に乗せ、体を少し傾けて右を向いたまま岩の上に座っています。"
        },
        {
            "question": "水月觀音圖は他の作品とどのように違いますか？",
            "answer": "水月觀音圖は、他の作品と比べて細部の表現において差別化を図っています。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 685,
        "QA": 525
    }
}